\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage[russian]{babel}

% for image
\usepackage[final]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\graphicspath{{img/}}
\usepackage{cmap}
\usepackage{float}

% for link
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

% for source
\usepackage{verbatim}

\definecolor{linkcolor}{HTML}{799B03}
\definecolor{urlcolor}{HTML}{799B03}
\hypersetup{pdfstartview=FitH,  linkcolor=linkcolor,urlcolor=urlcolor, colorlinks=true}

% for title
\usepackage{pdfpages}

% correct indending and size text
\usepackage[left=0cm,right=0cm,top=0cm,bottom=0cm,bindingoffset=0cm, nohead, nofoot]{geometry}
\usepackage[14pt]{extsizes}

\title{Технология LTE}
\author{Хрусталев В. В.}





\begin{document}
	\includepdf[pages={1}]{title.pdf}
	\maketitle

\begin{abstract}
	В документе приведены базовые сведенья о технологии LTE. Описана модуляция сигнала.
\end{abstract}

\section*{Введение}
LTE является стандартом беспроводной передачи данных и развитием стандартов GSM/UMTS. Целью LTE было увеличение пропускной способности и скорости с использованием нового метода цифровой обработки сигналов и модуляции, которые были разработаны на рубеже тысячелетий. Ещё одной целью было реконструировать и упростить архитектуру сетей, основанных на IP, значительно уменьшив задержки при передаче данных по сравнению с архитектурой 3G сетей.

\section{Особенности технологии}
\begin{enumerate}
\item Максимальная скорость загрузки из Сети до 299,6 Мбит/с и максимальная скорость загрузки в Сеть от абонента до 75,4 Мбит/с в зависимости от категории оборудования пользователя.
\item Низкая задержка при передаче данных (5 мс задержка для маленьких IP пакетов в оптимальных условиях), более низкая задержка при установке соединения.
\item Улучшена поддержка мобильности, в качестве примера терминал, движущийся со скоростью 350 км/ч или 500 км/ч в зависимости от диапазона частот.
\item OFDMA для нисходящей линии связи, SC-FDMA для восходящей линии связи с целью экономии энергии.
\item Поддержка и FDD и TDD систем связи, а также полудуплексной FDD с одной и той же технологией радиодоступа.
\item Повышение гибкости. Спектр: 1,4 МГц, 3 МГц, 5 МГц, 10 МГц, 15 МГц и 20 МГц для ширины соты стандартизированы.
\item Поддержка размеров соты от нескольких десятков метров (фемто и пикосоты) до 100 км. В нижних частотных диапазонах, которые будут использоваться в сельских районах, 5 км является оптимальным размером соты. В городе и в районах плотной заселённости более высокие частотные диапазоны (например, 2,6 ГГц в ЕС) используются для поддержки высокоскоростной мобильной широкополосной связи. В этом случае размер соты может быть 1 км или даже меньше.
\item Поддержка как минимум 200 активных клиентов в каждой соте 5 МГц.
\item Поддержка сосуществования со старыми стандартами (например, GSM/EDGE, UMTS и CDMA2000). Пользователи могут начать вызов или передачу данных в области с наличием LTE и, покинув область покрытия, продолжить работу без каких-либо специальных действий с его стороны в сетях GSM/GPRS.
\item Радиоинтерфейс коммутации пакетов.
\end{enumerate}

\section{Модуляция}
В сетях связи стандарта LTE в downlink (DL) используется модуляция OFDM – Orthogonal Frequency Devision Multiplexing– ортогональная частотная модуляция. Этот тип модуляции определяет и принцип доступа OFDMA - Orthogonal Frequency Devision Multiple Access – множественный доступ с ортогональным частотным разделением каналов. Суть его заключается в том, что все частотно-временное поле, выделенное для работы оператора, разделяется на небольшие блоки. Причем они небольшие как по частоте (15 кГц), так и по времени(0,5 мс). Сеть распределяет эти блоки между абонентами в зависимости от их потребностей и возможностей сети. Таким образом, обеспечивается максимально эффективное использование ресурсов.

Ниже перечислены главные шаги преобразования сигнала в OFDM модуляторе.
\begin{enumerate}
	\item Разделение исходного потока бит на параллельные потоки.
	\item Кодирование помехоустойчивым кодом, в процессе которого значительно увеличивается число символов в отдельных потоках.
	\item Манипуляция выбранным в данный конкретный момент способом модуляции: QPSK, 16QAM, 64QAM.
	\item Перемножение полученной последовательности каждого потока на свою поднесущую. Эта операция является ключевой и будет рассмотрена ниже.
	\item Объединение сигналов и передача в эфир.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
	\center{\includegraphics{OFDMA.jpg}}
	\caption{OFDMA - модулятор}
	\label{ris:image}
\end{figure}

Умножение сигнала на свою поднесущую перемещает сигнал в нужное частотное пространство. Также на этом этапе происходит преобразование сигнала из временной области в частотную. Это выполняется благодаря БПФ – быстрому преобразованию Фурье. Эти две процедуры позволяют добиться максимально близкого размещения сигналов в частотной области и сократить до минимума защитные интервалы. Это достигается благодаря тому, что поднесущие выбираются ортогональными (на практике квазиортогональными), и отдельные потоки относительно легко выделить на приемной стороне.

\begin{thebibliography}{}
	
	\bibitem{}
	Принципы построения радиоинтерфейса LTE,
	\textit{\href{http://celnet.ru/radltedl.php}{http://celnet.ru/radltedl.php}}
	
	
	
	\bibitem{}
	И. А. Цикин\, В. Ю. Бабков\,
	\textit{Сотовые системы мобильной радиосвязи: учеб. пособие / 2-е изд., перераб. и доп. }
	БХВ-Петербург, 2013.
	
\end{thebibliography}



\end{document}